# Sommaire des activités recensées sur le dépôt git pedago-rennes

Le dépôt est organisé de la façon suivante : chaque activité a un dossier à la racine, les activités sont dans l'ordre alphabétique. Chaque dossier est décomposé en sous dossier contenants les différents types de ressources.

Vous trouverez dans ce sommaire une classification des activités par concepts (algorithmes, langages, information, machine), et par compétences (pensée algorithmique, abstraction, décomposition, généralisation et motifs, évaluation, logique). Chaque catégorie se voit attribuer ., \*, ou \*\* selon que l'activité ne se classe pas, se classe un peu, ou se classe beaucoup dans la catégorie.
Vous trouverez également des données concernant les ressources disponibles, et le public cible.

En fin de sommaire sont disponibles des sites où trouver des activités débranchées, ainsi que des exemples d'exposés.

## Définitions des catégories

Afin de mieux comprendre ce sommaire, voici une définition succincte de chaque catégorie permettant de classifier les activités.

Elle sont issus des références suivantes, et résumées plus bas.

### Références:
* [Les quatre concepts de l'informatique](http://www.lsv.fr/~dowek/Philo/quatre.pdf), Gilles Dowek 
* [Computational thinking](https://csunplugged.org/en/computational-thinking), CS Unplugged

### Concepts
* Algorithmes : l'activité permet de découvrir la notion d'algorithme, soit en demandant d'en concevoir, soit en demandant d'en suivre (que ce soit explicite ou non).
* Langages : la notion de langage est travaillée, en tant que moyen de communication standardisé, aussi bien les langages de programmation que les langages de description sont concernés (on ne considère pas les langages formels dans cette catégorie).
* Information : la représentation des données, l'encodage de l'information et/ou leur transmission sur des canaux sont travaillés.
* Machine : le fonctionnement matériel de l'informatique est abordé au cours de l'activité.

### Compétences
* Pensée algorithmique : cette compétence correspond au processus de création d'un algorithme, c'est à dire la création d'une solution générale à un problème, avec une description étape par étape, même informelle (explication orale ou pseudo-code plutôt que programme dans un langage bien défini).
* Abstraction : cette compétence est celle de la simplification de la complexité, ignorer les bons détails permettant de traiter plus efficacement un problème. Elle requiert la capacité à identifier ce qui est important et ce que ni l'est pas, et est au coeur de l'activité de modélisation.
* Décomposition : comme son nom l'indique, la décomposition correspond à la compétence de décomposer, par exemple une tâche en sous-tâches, un modèle en ses parties, etc. Cette compétence est par exemple nécessaire à la conception d'un algorithme dont chaque étape résulte de la décomposition d'un problème en plusieurs étapes de résolution.
* Généralisation et motifs : la généralisation est la capacité d'étendre une solution à de nouveaux cas, elle met en jeu l'abstraction car elle demande de reconnaître les motifs communs à tous ces cas en ignorant leur différences particulières.
* Évaluation : l'évaluation consiste à quantifier des solutions, pour pouvoir les comparer leur qualité ou attester des améliorations. L'évaluation peut aussi être qualitative, par exemple quand on se demande si un algorithme est correct.
* Logique : on désigne ici la capacité du raisonnement organisé et rigoureux, permettant de structurer la pensée pour obtenir efficacement des solutions.

# Communication scientifique 

Ce dépôt contient le matériel nécessaire au module de communication scientifique de l'ENS Rennes (nommé localement pédago1).
La description complète est [ici](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes).

Sur cette page, vous trouverez des liens vers des collections
d'activités réutilisables, et les fiches de préparation de vos prédécesseurs.
Il faut ajouter vos propres fiches de préparation au dépôt au moins 24 heures
avant votre intervention en classe.

# Fiches de préparation et matériel additionnel

Cette liste regroupe le matériel préparé par les élèves pour ce module. En particulier, vos fiches de préparation doivent être soumises sous forme de *Pull Request* sur le dépôt au moins 24 heures avant votre intervention en classe. Vous enverrez également ces fiches par mail aux enseignants.

Insérez vos fichiers au format Année\_NomsEleves\_Fichier contenant les ressources que vous avez crée dans les répertoires existants si l'activité a déjà été développée par vos prédécesseurs, ou créez un répertoire s'il s'agit d'une nouvelle activité. Si vous ne souhaitez pas diffuser votre travail sous licence CC-BY-SA, aucun problème, mais il
faut l'indiquer dans vos fichiers.

---
## Algorithmes de tri
Découvrir la puissance d’un algorithme de tri classique.
### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(.)
* Information(.)
* Machine(.)
### Compétences
* Pensée algorithmique(\*\*)
* Abstraction(.)
* Décomposition(\*)
* Généralisation et motifs(.)
* Évaluation(.)
* Logique(\*)
### Maturité, public cible
Prêt à l'emploi
CM1-CM2
### Ressources
* [Dossier AlgoDeTri](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/AlgoDeTri)

---
## Alice déménage
Alice veut déménager et doit empiler des paquets sur sa voiture mais pas trop haut ! Comment faire pour tout ranger en minimisant la hauteur ?
### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(.)
* Information(.)
* Machine(.)
### Compétences
* Pensée algorithmique(\*\*)
* Abstraction(.)
* Décomposition(.)
* Généralisation et motifs(\*)
* Évaluation(.)
* Logique(\*)
### Maturité, public cible
Prêt à l'emploi
CM1/CM2
### Ressources
* [Dossier AliceDemenage](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/AliceDemenage)

---
## Arbres de décision
### Concepts
* Algorithmes(.)
* Langages(.)
* Information(\*\*)
* Machine(.)
### Compétences
* Pensée algorithmique(.)
* Abstraction(.)
* Décomposition(*)
* Généralisation et motifs(*)
* Évaluation(*)
* Logique(.)
### Maturité, public cible
Matériel absent, description présente.
Public inconnu, à tester.
### Ressources
* [Dossier ArbresDeDecision](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/ArbresDeDecision)

---
## Baseball multicolore
### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(.)
* Information(.)
* Machine(.)
### Compétences
* Pensée algorithmique(\*\*)
* Abstraction(.)
* Décomposition(\*)
* Généralisation et motifs(\*)
* Évaluation(.)
* Logique(\*)
### Maturité, public cible
Fiche de préparation disponible, mais pas de matériel sur le dépôt. 
Toutefois activité développée par ailleurs.
A partir du CE2
### Ressources
* [Dossier BaseballMuticolore](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/BaseballMulticolore)

---
## Blasons
Figure téléphonée pour réfléchir à la notion de langage.
### Concepts
* Langage(\*\*)
* Information(\*)
* Algorithmes(.)
* Machine(.)
### Compétences
* Pensée algorithmique(\*)
* Abstraction(\*)
* Décomposition(\*\*)
* Généralisation et motifs(\*\*)
* Évaluation(.)
* Logique(.)
### Maturité/public cible
Activité classique, testée en cycle 3, formation enseignant
### Ressources
* [Dossier Blasons](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/Blasons)

---
## C'est le bazar
### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(.)
* Information(\*)
* Machine(\*)
### Compétences
* Pensée algorithmique(\*\*)
* Abstraction(.)
* Décomposition(.)
* Généralisation et motifs(.)
* Évaluation(.)
* Logique(.)
### Maturité, public cible
6ème
### Ressources
* [Dossier CEstLeBazar](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/CEstLeBazar)

---
## Caméléons
Activité de logique propositionnelle inventée par Pablo Espana-Gutierrez en Pédago 1.
Divisée en cinq chapitres qui couvrent la plupart des concepts.
1. Introduction et découverte
2. Backtracking, De Morgan, NNF
3. Logique ternaire et bugs
4. Jeux sémantiques de Hintikka
5. XOR et additionneurs n-bits
### Concepts
* Langage(\*)
* Information(\*)
* Algorithmes(\*\*)
* Machine(\*\*)
### Compétences
* Pensée algorithmique(\*\*)
* Abstraction(\*\*)
* Décomposition(\*)
* Généralisation et motifs(\*\*)
* Évaluation(.)
* Logique(\*\*)
### Maturité, public cible
Activité jeune (2020) mais complète au niveau des ressources.
D'autres chapitres (TQBF, réseaux de neurones) pourraient être ajoutés dans le futur.
Cible primaire, collège.
### Ressources
* [Page détaillant l'activité](https://algopi.fr/?page_id=151)
* [Page de ressources](https://algopi.fr/?page_id=256)

---
## Cargobot
Simulation d'un petit ordinateur avec un langage très simple.
### Concepts
* Algorithmes(\*)
* Langages(\*\*)
* Information(.)
* Machine(\*)
### Compétences
* Pensée algorithmique(\*\*)
* Abstraction(.)
* Décomposition(\*)
* Généralisation et motifs(.)
* Évaluation(.)
* Logique(.)
### Maturité, public cible
A partir de la 6ème
### Ressources
* [Dossier Cargobot](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/Cargobot)

---
## M-999/le truc, là

---
## Cache-cache avec la RAM
### Concepts
* Algorithmes(.)
* Langages(.)
* Information(.)
* Machine(\*\*)
### Compétences
*  (DESCRIPTION EN COURS)
### Maturité, public cible
### Ressources
* [Site de Marie Duflot](https://members.loria.fr/MDuflot/files/med/memoirecache.html)

---
## C'est le bazar
### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(.)
* Information(\*)
* Machine(\*)
### Compétences
* Pensée algorithmique(\*\*)
* Abstraction(.)
* Décomposition(.)
* Généralisation et motifs(.)
* Évaluation(.)
* Logique(.)
### Maturité, public cible
6ème
### Ressources
* [Dossier CEstLeBazar](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/CEstLeBazar)

---
## Châteaux magiques
Le roi a été enlevé, et les héros du royaume doivent le retrouver dans la salle du trône du château ennemi. Malheureusement, tous les couloirs du château sont protégés par des sortilèges, et les héros ont besoin de l’aide d’un magicien pour se déplacer entre les salles.
### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(\*)
* Information(.)
* Machine(.)
### Compétences
* Pensée algorithmique(.)
* Abstraction(\*)
* Décomposition(.)
* Généralisation et motifs(\*)
* Évaluation(.)
* Logique(\*)
### Maturité, public cible
Une fiche de préparation et un matériel 
CM1-CM2
### Ressources:
* [Dossier ChateauxMagiques](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/ChateauxMagiques)

---
## Compter en binaire
Apprendre à compter en binaire et connaître la représentation des nombres.
Mots-clefs:
* __Encodage__
### Concepts
* Algorithmes(.)
* Langages(.)
* Information(\*\*)
* Machine(\*\*)
### Compétences
* Pensée algorithmique(.)
* Abstraction(\*)
* Décomposition(.)
* Généralisation et motifs(\*)
* Évaluation(.)
* Logique(\*)
### Maturité, public cible
CE1/CE2/CM1/CM2
### Ressources
* [Dossier CompterEnBinaire](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/CompterEnBinaire)

---
## La couleur par les nombres
On souhaite représenter des images dans un ordinateur.
### Concepts
* Algorithmes(.)
* Langages(.)
* Information(\*\*)
* Machine(\*)
### Compétences
* Pensée algorithmique(.)
* Abstraction(\*)
* Décomposition(.)
* Généralisation et motifs(\*\*)
* Évaluation(.)
* Logique(.)
### Maturité, public cible
CP/CE1/CE2
### Ressources
* [Dossier CouleurNombres](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/CouleurNombres)

---
## Crêpier psychorigide
Il faut aider un galettier à ranger ses galettes carrées de la plus grande à la plus petite.
### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(.)
* Information(.)
* Machine(.)
### Compétences
* Pensée algorithmique(\*\*)
* Abstraction(.)
* Décomposition(\*)
* Généralisation et motifs(.)
* Évaluation(.)
* Logique(\*)
### Maturité, public cible
Activité prête à l'emploi.
### Ressources
* [Dossier CrepierPsychorigide](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/CrepierPsychorigide)

---
## Les critiques de film
Il s'agit de classer des critiques de film, sans rien y comprendre.
Mots-clefs:
* __Classification__
### Concepts
* Algorithmes(\*)
* Langages(\*)
* Information(\*\*)
* Machine(\*)
### Compétences
* Pensée algorithmique(\*)
* Abstraction(\*\*)
* Décomposition(\*)
* Généralisation et motifs(\*\*)
* Évaluation(\*)
* Logique(.)
### Maturité, public cible
Activité prête à l'emploi
### Ressources
* [Dossier CritiquesFilms](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/CritiquesFilms)

---
## Île au trésor
### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(.)
* Information(.)
* Machine(.)
### Compétences
TODO
### Maturité, public cible
TODO
### Ressources
* [Dossier IleAuTresor](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/IleAuTresor)

---
## Labyrinthe
Notions introduites: chemin dans un graphe, mot/langage reconnu par un automate
### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(.)
* Information(.)
* Machine(.)
### Compétences
* Pensée algorithmique(.)
* Abstraction(.)
* Décomposition(\*)
* Généralisation et motifs(\*)
* Évaluation(.)
* Logique(\*)
### Maturité, public cible
Fiche de préparation et matériel disponibles.
CM1/CM2
### Ressources
* [Dossier Labyrinthe](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/Labyrinthe)

---
## Jeu de Nim
Deux joueurs s’affrontent et tentent de déterminer une stratégie gagnante.
Mots-clefs:
* __Théorie des jeux__
### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(.)
* Information(.)
* Machine(.)
### Compétences
* Pensée algorithmique(\*\*)
* Abstraction(\*)
* Décomposition(\*\*)
* Généralisation et motifs(\*)
* Évaluation(.)
* Logique(\*)
### Maturité, public cible
Activité prête à l'emploi.
Public cible: CM1/CM2.
### Ressources
* [Dossier Nim](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/Nim)

---
## Jeu du labyrinthe
Notions introduites: chemin dans un graphe, mot/langage reconnu par un automate
### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(\*)
* Information(.)
* Machine(.)
### Compétences
* Pensée algorithmique(.)
* Abstraction(\*)
* Décomposition(\*\*)
* Généralisation et motifs(\*)
* Évaluation(.)
* Logique(\*)
### Maturité, public cible
CM1-CM2 (et plus)
### Ressources
* [Dossier Labyrinthe](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/Labyrinthe)

---
## Le mage, l'aventurier et le château hanté

### Concepts
* Algorithmes(\*): Pour résoudre le jeu de manière automatique, il faut développer un algorithme.
* Langages(.)
* Information(\*): Le jeu se base sur l'adaptation aux décisions de son adversaire, donc des informations qu'il nous donne.
* Machine(\*):  L'aventurier symbolise la machine : on ne le manipule pas directement il agit de manière prévisible. *mouais*.

### Compétences
* Pensée algorithmique(\*): Pour résoudre le jeu de manière, il faut développer un algorithme.
* Abstraction(\*): On peut transformer les règles en un graphe des états possible.
* Décomposition(.)
* Généralisation et motifs(.)
* Évaluation(.)
* Logique(\*\*): Les règles sont en réalité des formules de logique temporelle.

### Maturité, public visé
* ? - à tester.

### Ressources
* [Dossier MageAventurierChateau](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/MageAventurierChateau)

---
## Les mineurs (arbre couvrant minimal)
### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(\*)
* Information(.)
* Machine(.)
### Compétences
* Pensée algorithmique(\*\*)
* Abstraction()
* Décomposition(.)
* Généralisation et motifs(\*)
* Évaluation(.)
* Logique()
### Maturité, public visé ###
* ? - à tester.
### Ressources
* [Dossier Mineurs](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/Mineurs) - à noter que les ressources ne sont pas complètes. Il manque le matériel brut.

---
## Marmottes au sommeil léger
Des marmottes doivent s'organiser pour dormir.
Mots-clefs:
* __Encodage__
* __Compression__
### Concepts
* Algorithmes(\*)
* Langages(.)
* Information(\*\*)
* Machine(\*)
### Compétences
* Pensée algorithmique(\*)
* Abstraction(\*)
* Décomposition(\*)
* Généralisation et motifs(.)
* Évaluation(.)
* Logique(.)
### Maturité, public cible
Activité prête à l'emploi.
CE2/CM1/CM2
### Ressources
* [Dossier Marmottes](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/Marmottes)

---
## M-999/le truc, là

---
## Le journal du pirate
Il s'agit de trois activités en une (trois activités distinctes mais pouvant être combinées).
L'objectif principal de l'activité est de trouver un trésor caché sur une des îles à l'aide du plan de ces îles et des souvenirs d'un pirate. On a alors 3 activités principales qui se décomposent comme suit:
 - Modélisation: construire le graphe représentant le plan d'une île à partir d'une description textuelle
 - Vérification: trouver l'île au trésor grâce au plan des îles et aux phrases du pirate (données en 
français)
 - Logique: encoder/décoder grâce à de la logique les phrases du pirate
### Concepts
* Algorithmes(.)
* Langages(\*)
* Information(\*\*)
* Machine(.)
### Compétences
* Pensée algorithmique(.)
* Abstraction(\*\*)
* Décomposition(\*)
* Généralisation et motifs(.)
* Évaluation(.)
* Logique(\*\*)
### Maturité, public cible
Prête à être essayée une première fois.
Attention !! Quand on a changé les noms de fichier, ça a cassé des liens dans le README.md (et probablement aussi dans le code javascript).
Entre CM2 et lycée.
### Ressources
* [Dossier ModelisationVerification](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/ModelisationVerification)

---
## Le facteur paresseux
### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(.)
* Information(.)
* Machine(.)
### Compétences
* Pensée algorithmique(.)
* Abstraction(\*)
* Décomposition(.)
* Généralisation et motifs(\*)
* Evaluation(\*)
* Logique(\*)
### Maturité, public cible
Matériel et absent
### Ressources
Demander à Mathieu Poirier et Matthieu Gillet

---
## Puzzle humain
Les élèves incarnent des pièces d’un puzzle qu’ils doivent résoudre.

### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(\*)
* Information(\*)
* Machine(.)
### Compétences
* Pensée algorithmique(\*\*)
* Abstraction(\*)
* Décomposition(\*\*)
* Généralisation et motifs(\*)
* Évaluation(.)
* Logique(.)
### Maturité, public cible
Activité prête à l'emploi
CM1/CM2
### Ressources
* [Dossier PuzzleHumain](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/PuzzleHumain)

---
## Tablette de chocolat empoisonnée
### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(.)
* Information(.)
* Machine(.)
### Compétences
TODO
### Maturité, public cible
TODO
### Ressources
* [Pixees](https://pixees.fr/tablette-de-chocolat-empoisonnee)

---
## Tour de magie/carrés magiques/Merlin et le donjon
Variante avec un chapeau de magicien: Merlin et le donjon. Merlin rénove le donjon du château du roi Arthur et cache un trésor sous le plancher.
Mots-clefs:
* __Code correcteur__
### Concepts
* Algorithmes(\*)
* Langages(.)
* Information(\*\*)
* Machine(.)
### Compétences
* Pensée algorithmique(\*)
* Abstraction(.)
* Décomposition(.)
* Généralisation et motifs(\*\*)
* Évaluation(.)
* Logique(\*)
### Maturité, public cible
Activité prête à l'emploi.
Tout public.
### Ressources
* [Dossier TourDeMagie](https://github.com/InfoSansOrdi/pedago-rennes/tree/master/TourDeMagie)

---
## Traversée de rivière
### Concepts
* Algorithmes(\*\*)
* Langages(.)
* Information(.)
* Machine(.)
### Compétences
TODO
### Maturité, public cible
TODO
### Ressources
* [Pixees](https://pixees.fr/la-traversee-de-riviere/)

# Collections d'activités débranchées

Cette liste regroupe des sites dans lesquels vous trouverez des
activités d'informatique débranchée que vous pouvez reprendre pour
préparer vos interventions.

- [Hors série spécial débranché](http://www.infinimath.com/espaceeducation/tangenteeducation/sommaire.php?som=271)
  du magazine Tangente Éducation.
- [Activités d'algorithmique](http://people.irisa.fr/Martin.Quinson/Mediation/SMN/)
  utilisées par M. Quinson à la moindre occasion.
- La [page médiation](https://members.loria.fr/MDuflot/files/mediation.html) 
  de Marie Duflot-Kremer présente de nombreuses activités et vidéos
  associées, très bien faites.
- La [page de pixee](https://pixees.fr/category/support-pedagogique/activite/activite-debranchee/)
  sur l'informatique débranchée, pleine de liens.
- Le [livre CS unpluged](https://interstices.info/upload/csunplugged/CSUnplugged_fr.pdf)
  des gens qui ont popularisé le concept
  d'informatique unplug (ils ont aussi [un site web](http://csunplugged.org/)).
- [195 défis (mathématiques) à manipuler](http://math.univ-lyon1.fr/irem/spip.php?article524)
  Une collection de petits casse-têtes mathématiques où il s'agit de
  réfléchir avec les mains. De nouveaux défis semblent être ajoutés au
  fil du temps. Certaines solutions sont données, mais souvent sans 
  l'algorithme ou la démarche de résolution. 
- [GALEJADE](https://galejade.inria.fr/) (Graphes et Algorithmes :
  Ensemble de Jeux À Destination des Écoliers). Énormément d'activités
  autour des problèmes classiques de graphes, à jouer soit en jeu de
  plateau soit en grandeur nature. 
  [Document de 400 pages](https://hal.inria.fr/hal-01366804v2) reprenant certaines des activités.
- [Groupe IREM Informatique sans ordinateur de Clermont-Ferrand](http://www.irem.univ-bpclermont.fr/spip.php?article892).
  Des activités prêtes à l'emploi, avec les fiches de préparation et
  le matériel pour les élèves. Tout a été testé en classe. 
  Le [Groupe IREM de Grenoble](http://www-irem.ujf-grenoble.fr/spip/spip.php?article146) 
  a une page comparable.
- Activité de [mesure binaire](https://github.com/Mommessc/Mesures_binaires),
  inventée par Marie Le Guilly et Clément Mommessin lors de l'école
  d'été «[Médiation](https://www.societe-informatique-de-france.fr/ecole-mediation-scientifique-en-informatique/)»
  de la SIF à Toulouse en 2018.
- Activité d'[apprentissage par renforcement](https://projet.liris.cnrs.fr/lirismed/index.php?id=la-machine-qui-apprend-a-jouer-toute-seule)
  par Eric Duchêne et Aline Parreau.
- Activité de [classification des savoirs](https://moex.inria.fr/mediation/class/)
  par Line van den Berg et Jérôme Euzenat.
- [Teaching Computing in London](http://teachinglondoncomputing.org/)
  est une initiative britannique proposant de très nombreuses
  ressources (en anglais) très bien faites pour expliquer
  l'informatique dans le cadre scolaire. Ne ratez pas l'activité de la
  feuille de papier intelligente, par exemple. On trouve sur le site
  des livrets, des petites vidéos expliquant comment jouer les
  séquences, et même un  petit magazine dédié: [Computer Science for fun](http://www.cs4fn.org/)! 
- [Ch'ti Code](https://wikis.univ-lille1.fr/chticode/wiki/mpls/informatique-sans-ordinateur)
  est une initiative lilloise foisonne de ressources prêtes à l'emploi.
- [EPCC Outreach Repository](https://github.com/EPCCed/Activities)
  contient des activités de médiation scientifique mises en place par
  le centre de calcul de l'université d'Edinburgh. C'est donc plutôt
  centré autour du calcul parallèle, du HPC et des big data.
- [Le Castor Informatique](http://castor-informatique.fr/) Ce
  concours est à l'informatique ce que le Kangourou est aux
  mathématiques : une façon ludique de faire découvrir l'informatique
  aux scolaires (primaire et secondaire). On doit pouvoir adapter la
  plupart des activités pour les rendre unplug.
- [Network and Magic](https://code.ffdn.org/ljf/networkandmagic), un
  jeu de rôles pour expliquer le fonctionnement d'internet.
- [Alligator Eggs!](http://worrydream.com/AlligatorEggs/) est un
  puzzle dont les règles représentent le λ-calcul. La ressource est
  dans le domaine public.

Si vous avez des liens à ajouter, ils sont bienvenus.

#### 2016

- [Algorithmes](2016-algorithmes) (Léo Henry et Estelle Varloot):
  arbres recouvrants avec un repackaging de la ville embourbée à base
  de galeries de nains à la recherche de diamants, et le crêpier
  psychorigide repris des activités de M. Quinson.
- [Communication d'images](2016-communication) (Joshua Peignier et
  Solène Mirliaz): repackaging de deux activités sur la représentation
  des images issues du livre unplug: figure téléphonée en vectoriel
  puis en bitmap. Tous les supports (dessins compris) ont été refaits
  pour l'occasion.
- [Binaire](2016-BIN) (Benjamin Fasquelle, Raphaël Truffet, Jimmy
  Rogala, et Antonin Garret): repackaging complet de deux activités
  issues du livre unplug autour du binaire: compter en binaire et
  représentation d'image bitmap. 

# Exemples d'exposés en lycée

- [Protéger sa vie privée sur internet](https://framagit.org/nooe/Protection_Vie_Privee/),
  Noe Brucy, 2015.
- [Cryptographie](https://github.com/Aurele-Barriere/Crypto), 
  Aurèle Barrière \& Nathan Thomasset, 2015.
- [PageRank et vie privée](https://framagit.org/florestan.demoor/PedagoL3/), Florestan De Moor \&
  Jérémy Thibault, 2015.
